#+TITLE: Основания и условия возмещения морального вреда. Компенсация морального вреда.
1. Основания и условия возмещения морального вреда. Компенсация морального вреда.

[[file:20200608164951-гк_статья_151_компенсация_морального_вреда.org][ГК Статья 151. Компенсация морального вреда]]
* Определение.
Если гражданину причинен моральный вред (физические или нравственные страдания) действиями, нарушающими его
личные неимущественные права либо посягающими на принадлежащие
гражданину другие нематериальные блага, а также в других случаях,
предусмотренных законом, суд может возложить на нарушителя обязанность денежной компенсации (ст. 151 ГК РФ).

Моральный вред- это нравственные или физические страдания, причиненные действиями (бездействием), которые посягают на принадлежащие гражданину от рождения или в силу закона нематериальные блага (жизнь, здоровье, достоинство личности, деловая репутация, неприкосновенность частной жизни, личная и семейная тайна и т.п.) или нарушают его личные неимущественные права (право на пользование своим именем, право авторства и другие неимущественные права в соответствии с законами об охране прав на результаты интеллектуальной деятельности) либо имущественные права.

Потерпевшим в обязательстве по возмещению морального вреда является лицо, которому принадлежат нарушенные нематериальные блага.
Гражданин, в отношении которого распространены сведения, порочащие его честь, достоинство и деловую репутацию, вправе требовать возмещения убытков и морального вреда.
* Сущность и значение.
Неотчуждаемые права и свободы человека и другие нематериальные блага защищаются гражданским законодательством (ст. 2 ГК РФ), и компенсация морального вреда – это один из способов их защиты.
Основное назначение данного вида обязательства – компенсация за нарушение личных неимущественных прав и посягательство на иные нематериальные блага (достоинство личности, честь, доброе имя и т. д.).
Кроме этого, законом может быть предусмотрено возмещение морального вреда и при нарушении прав имущественных, в том чис- ле вытекающих из договора.
Так, Закон о защите прав потребителей прямо распространяет на противоправно действующего продавца (изготовителя) обязательства возмещения морального вреда потребителю-гражданину практически по всем договорам с участием граждан (купли-продажи, выполнения работ, оказания услуг и т. д.).
Полное понятие морального вреда дается в постановлении Пленума Верховного Суда РФ от 20 декабря 1994 г. № 10 «Некоторые вопросы применения законодательства о компенсации морального вреда»: «Под моральным вредом понимаются нравственные или физические страдания, причиненные действиями (бездействием), посягающими на принадлежащие гражданину от рождения или в силу закона нематериальные блага (жизнь, здоровье, достоинство личности, деловая репутация, неприкосновенность частной жизни, личная и семейная тайна и т. п.) или нарушающими его личные неимущественные права (право на пользование своим именем, право авторства и другие неимущественные права в соответствии с законами об охране прав на результаты интеллектуальной деятельности), либо нарушающими имущественные права гражданина».
Компенсация морального вреда осуществляется независимо от подлежащего возмещению имущественного вреда.
В практике иски о возмещении морального вреда заявляются как наряду с имущественными (например, требованиями о возмещении понесенных расходов), так и самостоятельно.
Особенность субъектного состава данного деликтного обязательства – потерпевшим всегда является гражданин (физическое лицо).
* Основания компенсации морального вреда.
Ответственность за причинение морального вреда регулируется общими правилами генерального деликта, включающего обычный состав деликта (моральный вред, противоправные действия, причинная связь, вина).
В отдельных случаях закон прямо указывает на возможность компенсации морального вреда независимо от вины причинителя.
Таковыми являются:
а) причинение вреда жизни или здоровью гражданина источником повышенной опасности;
б) причинение вреда гражданину в результате его незаконного осуждения, незаконного привлечения к уголовной ответственности, незаконного применения в качестве меры пресечения заключения под стражу или подписки о невыезде, незаконного наложения административного взыскания в виде ареста или исправительных работ;
в) причинение вреда распространением сведений, порочащих честь, достоинство и деловую репутацию.

Обязательство по компенсации морального вреда возникает, при наличии общих условий возникновения деликтного обязательства:

1. наличие вреда,

2. неправомерность действий (бездействия) причинителя,

3. вина причинителя

4. причинно-следственная связь между поведением причинителя и возникшим вредом.

Наличие морального вреда связывается с наступлением негативных последствий действий причинителя в неимущественной сфере потерпевшего.

В п. 1 ст. 150 ГК содержится незакрытый перечень неимущественных прав и нематериальных благ, при нарушении или посягательстве на которые может возникнуть обязательство по возмещению морального вреда: жизнь, здоровье, деловая репутация, право авторства, право на неприкосновенность частной жизни, личную и семейную тайну и др. Все они являются абсолютными, неотчуждаемыми и непередаваемыми иным способом.

В случае нарушения этих прав не требуется наличие специального закона,

Противоправные действия причинителя вреда могут выражаться в разглашении информации, запрет разглашения которой предусмотрен законом (например, адвокатской, врачебной тайны), в распространении не соответствующих действительности сведений, порочащих деловую репутацию, в публикации личной переписки без ведома ее владельца и т.д.

Обязанность возместить моральный вред возникает, при условии вины причинителя, наличие которой презюмируется. Форма вины значения не имеет.

Моральный вред подлежит компенсации независимо от вины, если вред причинен:

а) жизни или здоровью потерпевшего источником повышенной опасности;

б) гражданину в результате его незаконного осуждения, незаконного привлечения к уголовной ответственности, незаконного применения в качестве меры пресечения заключения под стражу или подписки о невыезде, незаконного наложения административного взыскания в виде ареста или исправительных работ;

в) распространением сведений, порочащих честь, достоинство и деловую репутацию;

г) в иных случаях, предусмотренных законом.
* Способ и размер компенсации морального вреда.
Гражданский кодекс в качестве единственного способа исполнения обязательств по компенсации морального вреда определяет денежную форму.
Размер компенсации морального вреда определяется судом в зависимости от характера причиненных потерпевшему физических и нравственных страданий, а также степени вины причинителя вреда в случаях, когда вина является основанием возмещения вреда.
При определении размера компенсации вреда должны учитываться требования разумности и справедливости.
Характер физических и нравственных страданий оценивается судом с учетом фактических обстоятельств, при которых был причинен моральный вред, и индивидуальных особенностей потерпевшего.
Должно быть учтено и имущественное положение причинителя морального вреда.

Моральный вред компенсируется в денежной форме. Размер такой компенсации не зависит от наличия и размера подлежащего возмещению имущественного вреда.

При определении размера компенсации морального вреда суд должен учитывать:

1. степень вины причинителя вреда (если вред возмещается на началах вины);

2. степень физических и нравственных страданий, связанных с индивидуальными особенностями лица, которому причинен вред;

3. характер таких страданий, который должен оцениваться с учетом фактических обстоятельств, и индивидуальных особенностей потерпевшего;

4. требования разумности и справедливости;

5. иные заслуживающие внимание обстоятельства.

На требования о возмещении морального вреда исковая давность не распространяется.
